\chapter{ECMAscript}
\section{变量}
\begin{table}
	\caption{声明变量的特殊情况}
	\centering
	\begin{tabular}{lll}
		\hline
		情况                                 & 说明      & 结果        \\
		\hline
		\verb|var age; console.log(age);|  & 只声明 不赋值 & undefined \\
		\verb|console.log(age);|           & 不声明 不赋值 & 报错        \\
		\verb|age = 10; console.log(age);| & 不声明 只赋值 & 10        \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\section{数据类型}
JavaScript
\subsection{数据类型分类}
JS把数据类型分为两类：
\begin{itemize}
	\item 简单数据类型（Number、String、Boolean、Undefined、Null）
	\item 复杂数据类型（object）
\end{itemize}
\subsubsection{数字型Number}
\paragraph{数字型进制}
\paragraph{数字型返回}

\paragraph{\texttt{isNaN()}}
这个方法用来判断是否是数字，如果是返回false，反之返回true。（纯数字加引号也会被认定为数字）
\subsubsection{字符串型String}
字符串型可以是引号中的任意文本，可以是单引号或者双引号。

因为HTML标签中里面的属性使用的是双引号，JS这里更推荐使用单引号。
\paragraph{字符串转义字符}
\paragraph{字符串长度}
length
\paragraph{字符串拼接}
字符串+任何类型=字符串
\begin{js}
var age = 19;
console.log('a' + (age + 1) + 'b');
\end{js}

\subsubsection{布尔型Boolean}
\subsubsection{Undefined与Null}
\section{运算符}
\section{流程控制}

\section{作用域}

\section{预解析}

\begin{js}
	f1()
\end{js}
\section{对象}
\subsection{创建对象的三种方法}
\subsubsection{构造函数}
语法格式为：
\begin{js}
function functionName(arguments){
	this.attribute1 = argument1;
	this.attribute2 = argument2;
}
new functionName(arguments)
\end{js}

构造函数名字的首字母按习惯需要大写，同时构造函数没有return返回值。

\verb|new|关键字执行过程：
\begin{enumerate}
	\item new构造函数可以在内存中创建一个空的对象；
	\item this指向刚创建的空对象；
	\item 执行构造函数里面的代码，给这个空对象添加属性和方法；
	\item 返回这个对象；
\end{enumerate}

\subsection{内置对象}
JavaScript对象分为三种：自定义对象、内置对象、浏览器对象。

\subsubsection{Math}
Math 是一个内置对象，它拥有一些数学常数属性和数学函数方法。Math 不是一个函数对象。

Math 用于 Number 类型。它不支持 BigInt。
\subsubsection{Date}
月份为1月（0）至12月（11）,\verb|getDate()|函数可以获取日期是本月第几天，\verb|getDay()|函数获取日期是本周星期几，周末记为0，周六记为6

\begin{minted}{javascript}
console.log(currentDate.getDate());
console.log(currentDate.getDay());	
\end{minted}
